\documentclass[aspectratio=169]{beamer}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}

\usepackage[UTF8,fontset=fandol]{ctex}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{array}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta, shapes.geometric, calc, fit}

\newcommand{\framebottomnote}[1]{%
    \vfill
    \par\noindent
    {\tiny\color{black!65}\parbox{0.96\linewidth}{#1}\par}%
    \vspace*{-0.75cm}%
}

\newcolumntype{L}[1]{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{#1}}

\title[Scope 形式化表达]{Scope 形式化表达}
\subtitle{面向当前 digital friction 实验的初步 formulation}
\date{2026-04-20}

\begin{document}

\begin{frame}
    \titlepage
\end{frame}

\section{问题定义}

\begin{frame}[t]{相关论文如何理解 Scope}
\small
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Learned Helplessness in Humans: Critique and Reformulation}

\textit{Lyn Y. Abramson, Martin E. P. Seligman, John D. Teasdale}
\begin{itemize}
    \item Abramson, Seligman, and Teasdale (1978) 认为，人类的 helplessness 不能只看其结果是否不可控，更关键的是\textbf{人怎样解释这次 noncontingency}
    \item \mbox{\textbf{scope决定generality}}，如果个体把失败理解成“这一类事我都不行”，无助就更容易从当前任务扩散出去
\end{itemize}
\end{column}

\begin{column}{0.48\textwidth}
\textbf{Situation Similarity and the Generalization of Learned Helplessness}

\textit{Marika Tiggemann, A. H. Winefield}
\begin{itemize}
    \item Tiggemann and Winefield (1978) 发现，learned helplessness 在相似任务上明显出现，但在不相似的任务上几乎不泛化
    \item 这说明 helplessness 的跨任务扩散不是无边界的，而是受\textbf{场景相似度}约束
\end{itemize}
\end{column}
\end{columns}

\vspace{0.15cm}
\centering
\small
\[
\text{Failure} \rightarrow \text{Attribution Scope} \rightarrow \text{Task-Family Spillover}
\]
\end{frame}

\section{形式化表达}

\begin{frame}[c]{Gaussian为什么被选中作为scope的形式化更新方式}
\small
\begin{center}
\begin{minipage}[t][0.78\textheight][t]{0.84\textwidth}
\justifying
\begin{itemize}
    \item 如果一次数字事件失败的 Scope 归因也会扩散，那它应该优先影响相似任务，而不是平均地扩散到所有任务。由于目前缺少针对 Scope 的成熟形式化研究，这里\textbf{借鉴了人类泛化机制中的距离衰减写法。}
    \item Lucas et al. (2015) 和 Wu et al. (2018) 在人类泛化建模里，正是用高斯过程来表达这种“按距离衰减”的关系
    \item Lee et al. (2021) 进一步指出，泛化梯度常接近高斯形状；按心理距离缩放后，又和 Shepard 的指数衰减规律一致，所以 Gaussian 在这里既符合直觉，也有认知建模上的理论支撑
\end{itemize}

\vspace{0.1cm}
\textbf{区分：}我们借用的是距离衰减形式，不是把 scope 和人类泛化当成同一个变量。

\vfill
{\tiny \color{black!60}\textbf{人类泛化机制：}人会把一次经验推广到相似情境中，而且这种推广会随着相似度下降而减弱。}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Gaussian Kernel 版本}
\scriptsize
\justifying
\[
d(i,j)=1-S_{ij}
\]

\[
w_{ij}=\exp\!\left(-\frac{d(i,j)^2}{2\sigma(g_t)^2}\right), \qquad j\neq i
\]

\[
\hat w_{ij}=\frac{w_{ij}}{\sum_{k\neq i} w_{ik}}
\]

\[
\Delta SE^{\text{spill}}_{j,t}
=
-\beta\, U_t\, P(g_t)\, \hat w_{ij}
\]

\vspace{0.1cm}
\raggedright
\textbf{标注：}Gaussian 不是 scope 本身，而是 scope 发生扩散时的强度写法。
\end{frame}

\section{实验接入}

\begin{frame}[t]{在当前实验中如何加入}
\scriptsize
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.53\textwidth}
\textbf{当前最稳妥的接法}
\begin{enumerate}
    \item 保持 \texttt{attribution\_inference.py} 继续输出离散 scope 标签
    \item 先不让 scope 直接进入 helplessness 的主更新
    \item 为 4 个 task family 定义一个 similarity matrix \(S_{ij}\)
    \item 只有在 scope 指向跨任务泛化时，才触发 task-family 层面的 spillover
    \item spillover 先更新其他 family 的 \texttt{task\_self\_efficacy}
    \item 再由 self-efficacy 间接影响后续 decision / attempt / outcome
\end{enumerate}

\vspace{0.06cm}
\textbf{最重要的机制约束}
\[
\text{scope} \rightarrow \text{generalization}
\]
\[
\text{not} \quad \text{scope} \rightarrow \Delta \text{helplessness directly}
\]

\vspace{0.04cm}
\textbf{一句话：}scope label $\rightarrow$ spillover $\rightarrow$ self-efficacy $\rightarrow$ later behavior
\end{column}

\begin{column}{0.43\textwidth}
\textbf{当前建议的起点}

\vspace{0.02cm}
\raggedright
先用：

\[
\textbf{离散 scope 标签 + similarity matrix spillover}
\]

\vspace{0.02cm}
如果后续想把扩散强度写得更平滑，再升级为 Gaussian kernel。

\vspace{0.05cm}
\textbf{建议的初始 similarity matrix}

\vspace{0.08cm}
\centering
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
 & L & A & P & H \\
\midrule
L & 1.0 & 0.3 & 0.8 & 0.2 \\
A & 0.3 & 1.0 & 0.2 & 0.7 \\
P & 0.8 & 0.2 & 1.0 & 0.2 \\
H & 0.2 & 0.7 & 0.2 & 1.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}

\vspace{0.1cm}
\raggedright
{\tiny
L = login\_verification, A = appointment\_registration\\
P = payment\_checkout, H = health\_info\_lookup
}

\vspace{0.05cm}
{\tiny
直觉上，L--P 更近，A--H 更近，跨组传播更弱。
}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\end{document}
